%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper,margin=1cm]{geometry}
\usepackage{numprint}

\pagestyle{empty}
\begin{document}

\begin{center}
  {\large
Devoir surveillé
---
    \textsc{Dérivation}
  }

  \emph{Deux heures ; calculatrice autorisée.}
\end{center}

\begin{exercice}[Variations de fonctions --- 6 points]~
  \begin{enumerate}[(1)]
    \item Déterminer les variations des fonctions suivantes.
      \begin{enumerate}[(a)]
        \item $f:x\mapsto\dfrac{2x}{x^2+1}$ définie sur $\mathbb R$.
        \item $g:x\mapsto\dfrac{4}{\sqrt{2x+3}}$ définie sur $]-\frac{3}{2}; +\infty[$.
      \end{enumerate}
    \item On souhaite déterminer les variations de la fonction $f$, définie
      sur $\mathbb R$ par $f:x\mapsto3-\sqrt{x^4-2x^3+x^2+1}$.
      \begin{enumerate}[(a)]
        \item Calculer la dérivée de la fonction $g:x\mapsto x^4-2x^3+x^2+1$
          et vérifier que, pour $x\in{\mathbb R}$ : $g'(x)=4x(x-\frac{1}{2})(x-1)$.
        \item En déduire les variations de $g$.
        \item En déduire les variations de $f$.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Tangentes --- 4 points]
  On considère les fonctions $f:x\mapsto3\sqrt{x}$ et
  $g:x\mapsto\frac{1}{2}x^3+1$, définies sur l'intervalle $[0;+\infty[$.
  \begin{enumerate}[(1)]
    \item À l'aide d'un tableau de valeurs (qu'il n'est pas nécessaire de
      faire apparaitre sur la copie), tracer les courbes représentatives des
      fonctions $f$ et $g$ dans un repère orthonormé dont les abscisses vont
      de $0$ à $6$, et les ordonnées de $0$ à $10$.
    \item Calculer les dérivées des fonctions $f$ et $g$ sur $]0;+\infty[$.
    \item Montrer que l'équation de la droite $T_f$, tangente à la courbe de
      $f$ au point d'abscisse 1, est $y=\frac{3}{2}x+\frac{3}{2}$. De même,
      montrer que l'équation de $T_g$ (tangente à la courbe de $g$ au point
      d'abscisse 1) est $y=\frac{3}{2}x$.
    \item Tracer les droites d'équation $T_f$ et $T_g$.
    \item Démontrer que $T_f$ et $T_g$ sont parallèles.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Application à la physique --- 6 points]
  Isaac voudrait déterminer la valeur de $g$, intensité de la pesanteur chez
  lui. Pour cela, il lâche une pomme du haut du puit d'une mine à Pendleton
  (Grande-Bretagne), haut de \numprint[m]{1024}, et chronomètre son temps de
  chute.

  L'altitude de la pomme est mesurée à partir du fond du puit : elle est de
  \numprint[m]{0} au fond, et \numprint[m]{1024} en haut.

  \hspace{-1.5em}\begin{tabular}{p{0.7\textwidth}p{0.2\textwidth}}
    Isaac sait que cette altitude en fonction du temps est un polynôme de la
    forme $z:t\mapsto at^2+bt+c$, où $t$ est le temps de chute.  Par exemple,
    $z(0)$ est l'altitude initiale, et $z(3)$ est l'altitude après trois
    secondes de chute. Le but de l'exercice est de déterminer les valeurs de
    $a$, $b$ et $c$, pour en déduire la valeur de l'intensité de la pesanteur
    $g$.

    \begin{enumerate}[(1)]
      \item Montrer que $c=\numprint{1024}$.
      \item La vitesse $v$ de la chute est égale à la dérivée de la fonction
        $z$. Par exemple, $v(2)=z'(2)$ est la vitesse de la pomme après deux
        secondes de chute.
        \begin{enumerate}[(a)]
          \item Dériver $z$, et en déduire l'expression de $v$ en fonction de
            $a$ et $b$.
          \item En notant que la vitesse initiale est nulle, déterminer
            l'expression de $v$ en fonction de $a$ seulement.
          \item Montrer que $z(t)=at^2+1024$.
        \end{enumerate}
    \end{enumerate}
    &
    \vspace{1cm}
    \begin{tikzpicture}[baseline=(O.base)]
      \coordinate (O) at (0,5);
      % Puit
      \draw[thick] (0.3,5) -- (0.5,5) -- (0.5,0) -- (1.5,0) -- (1.5,5) -- (1.7,5);

      % Axe
      \draw[thick,->] (0,0) -> (0,6);
      \draw (0,0) node {$-$} node[left]{0\hspace{0.3em}~};
      \draw (0,5) node {$-$} node[left]{1024\hspace{0.3em}~};
      \draw (0,5.5) node[above left] {\emph{z (m)}\hspace{0.3em}~};

      % Pomme
      \draw[fill,gray] (1,5) circle (0.15);
      \draw[gray] (1.05,5.25) arc (110:180:0.1);

      % Vitesse
      \draw[thick, ->] (1,4.7) -> (1,4);
    \end{tikzpicture}
  \end{tabular}
  \begin{enumerate}[(1)]
      \setcounter{enumi}{2}
      \item Isaac a mesuré que la chute a duré  \numprint[s]{14,5}. Traduire
        cette information par une équation, et montrer que $a=-4,87$.
      \item Calculer la dérivée de $v$ ; c'est une constante égale à $-g$.
        Conclure : L'intensité de la pesanteur $g$ est égale à \ldots
    \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Fonctions homographiques --- 4 points]
  Le but de cet exercice est d'automatiser le calcul de la dérivée d'une
  fonction homographique.

Soient $a$, $b$, $c$ et $d$ quatre nombres réels, $c\neq0$, et $h$ la
fonction définie et dérivable sur $]-\frac{d}{c};+\infty[$ par
  $h(x)=\dfrac{ax+b}{cx+d}$ (ce genre de fonction appelée \emph{homographique}).
  \begin{enumerate}[(1)]
    \item Montrer que pour tout $x\in]-\frac{d}{c};+\infty[$ : $h'(x)=\dfrac{ad-cb}{(cx+d)^2}$.
    \item On suppose que $ad=cb$. Étudier les variations de $h$ sur son
      domaine de définition.
    \item On suppose maintenant que $ad\neq cb$. Étudier les variations de
      $h$ sur son domaine de définition.
    \item Écrire un algorithme qui lit les valeurs des coefficients $a$, $b$,
      $c$ et $d$, et qui affiche le sens de variation de $h$ sur son domaine
      de définition.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
